**北條氏康**（）是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[戰國時代的](../Page/戰國_\(日本\).md "wikilink")[武將](../Page/日本武士.md "wikilink")、[大名](../Page/大名_\(稱謂\).md "wikilink")。他以第三代[家督的身份](../Page/家督.md "wikilink")，領導[後北条氏與](../Page/後北条氏.md "wikilink")[室町幕府](../Page/室町幕府.md "wikilink")[關東管領](../Page/關東管領.md "wikilink")[上杉氏](../Page/上杉氏.md "wikilink")[山內上杉家](../Page/山內上杉家.md "wikilink")、[扇谷上杉家](../Page/扇谷上杉家.md "wikilink")、[越後](../Page/越後國.md "wikilink")[守護](../Page/守護.md "wikilink")[長尾氏](../Page/長尾氏.md "wikilink")、[甲斐](../Page/甲斐國.md "wikilink")[守護](../Page/守護.md "wikilink")[武田氏](../Page/武田氏.md "wikilink")、[駿河大名](../Page/駿河國.md "wikilink")[今川氏](../Page/今川氏.md "wikilink")，以及[關東地方和周邊諸侯爭鬥](../Page/關東地方.md "wikilink")，在與**甲斐之虎**[武田晴信](../Page/武田信玄.md "wikilink")、**越後之龍**[長尾景虎](../Page/上杉謙信.md "wikilink")、**東海道第一弓取**[今川義元爭鬥分庭抗禮時](../Page/今川義元.md "wikilink")，立於不敗之地，被人稱為**相模之獅**，使北条家在關東地方逐漸壯大。

## 家族背景

氏康[元服前](../Page/冠禮.md "wikilink")，幼名為與父祖相同的「新九郎」，象徵他[嫡男](../Page/嫡長子.md "wikilink")——未來家族繼承人的身份。成年後，襲任[從五位上](../Page/從五位上.md "wikilink")、「左京大夫」、「相模守」等[官位](../Page/日本古代職官.md "wikilink")。

氏康的祖父[北條早雲原名伊勢盛時](../Page/北條早雲.md "wikilink")，出自歷任室町幕府要職的世家；1467年[應仁之亂時](../Page/應仁之亂.md "wikilink")，盛時響應[駿河](../Page/駿河國.md "wikilink")（今[靜岡縣中部](../Page/靜岡縣.md "wikilink")）守護[今川義忠率軍](../Page/今川義忠.md "wikilink")「上洛」之舉，\[1\]而與之結好。後來盛時的姊妹（[北川殿](../Page/北川殿.md "wikilink")）嫁義忠為妻，生下[今川家嫡男](../Page/今川氏.md "wikilink")「龍王丸」（即後來的[今川氏親](../Page/今川氏親.md "wikilink")）；1487年，盛時離開京都，前往駿河，擁立外甥氏親，然後憑著機運及謀略，從[伊豆國](../Page/伊豆國.md "wikilink")（今靜岡縣東部的[半島部份](../Page/伊豆半島.md "wikilink")）發跡，成為一介戰國大名。\[2\]

盛時（宗瑞庵早雲）的嫡男[氏綱繼承家業後](../Page/北條氏綱.md "wikilink")，附會[鎌倉幕府](../Page/鎌倉幕府.md "wikilink")[執權](../Page/執權.md "wikilink")[北條氏的故事](../Page/北條氏.md "wikilink")，改氏「北條」，史稱[後北條家](../Page/後北條家.md "wikilink")；氏綱一代改以位在[相模國](../Page/相模國.md "wikilink")（今[神奈川縣](../Page/神奈川縣.md "wikilink")）西部的[小田原城為根據地](../Page/小田原城.md "wikilink")，朝甲斐、[武藏](../Page/武藏國.md "wikilink")（今[東京都及](../Page/東京都.md "wikilink")[埼玉縣](../Page/埼玉縣.md "wikilink")）等鄰國攻略。氏綱有女（[芳春院](../Page/芳春院.md "wikilink")；氏康胞妹），由[古河公方](../Page/鎌倉公方.md "wikilink")[足利晴氏收為](../Page/足利晴氏.md "wikilink")[側室](../Page/妾.md "wikilink")，生下次男[義氏](../Page/足利義氏.md "wikilink")；日後，小田原城方面即以義氏為傀儡，試圖掌握統攝關東的名義。\[3\]另外，氏綱命三子為昌（氏康胞弟）出任位在相模國東部的玉繩城主；而有一出自駿河福島氏的武將拜為昌為養父，並娶氏綱之女（大頂院殿）為妻，繼承了玉繩北條家，此人即為後來的名將[北條綱成](../Page/北條綱成.md "wikilink")。

由於今川北條兩家淵源，氏康以氏綱嫡男身份，迎娶了今川氏親之女（「瑞溪院」）做為[正室](../Page/嫡妻.md "wikilink")。

氏康子女眾多，[男子長大成人者包括後來繼任家督的](../Page/兒子.md "wikilink")[氏政](../Page/北條氏政.md "wikilink")、[氏照](../Page/北條氏照.md "wikilink")、[氏邦](../Page/北條氏邦.md "wikilink")、[氏規](../Page/北條氏規.md "wikilink")、氏忠、氏光，以及過繼予[越後](../Page/越後國.md "wikilink")（今[新潟縣](../Page/新潟縣.md "wikilink")）國主[上杉謙信為養子的](../Page/上杉謙信.md "wikilink")[三郎景虎等](../Page/上杉景虎.md "wikilink")；[女兒則包括嫁與](../Page/女兒.md "wikilink")[今川氏真為](../Page/今川氏真.md "wikilink")[正室](../Page/嫡妻.md "wikilink")）的「早川殿」（[法名](../Page/法號.md "wikilink")「藏春院」），以及嫁與[武田勝賴為](../Page/武田勝賴.md "wikilink")[繼室的](../Page/繼室.md "wikilink")「桂林院」等。

## 生涯前期

1515年（[永正](../Page/永正.md "wikilink")12年）北条氏康誕生於後北條氏的本城小田原城，母親為二代當主氏綱的正室「養珠院」；作為氏綱的嫡男，他在重臣[清水吉政的指導下成長](../Page/清水吉政.md "wikilink")。

當時在氏綱的領導下，北條家迅速擴張勢力，連敗山內、扇谷兩上杉家，支配武藏國大半領地，並出兵北鄰甲斐郡內地方及東鄰的「總州」。\[4\]1530年（享祿三年），氏康於小澤原之戰「初陣」，擊敗扇谷上杉家督朝興；後於1535年（天文四年）甲斐[山中湖畔之戰](../Page/山中湖.md "wikilink")（對抗甲斐守護[武田信虎](../Page/武田信虎.md "wikilink")）、1537年（天文六年）河越城攻略（對抗繼承了上杉朝興的朝定及其家臣），以及1538年（天文七年）第一次國府台之戰（對抗「[小弓公方](../Page/小弓公方.md "wikilink")」足利義明和[房總半島新興勢力](../Page/房總半島.md "wikilink")[里見義堯](../Page/里見義堯.md "wikilink")）等，均參陣並立下戰功。

天文6年（1537年）7月，與父親共同在鎌倉鶴岡八幡宮的社領寄進、天文8年（1539年）6月，獲得將軍足利義晴所贈的巣鷂（雛鷹）。

然而，1536年（天文五年）以後，由於今川家家督之爭（「花倉之亂」）的影響，今川家新主[義元改與武田信虎聯手](../Page/今川義元.md "wikilink")，北條家乃轉為與之敵對，以[富士川以東的駿河國土為戰場多次交兵](../Page/富士川.md "wikilink")（「河東之亂」）；第一次國府台戰後，原本倚賴北條氏綱支持的「古河公方」足利晴氏，也開始忌憚北條家獨大，而轉與兩上杉家聯手。北條家因而陷入四面受敵的困境。據[歷史學家推測](../Page/歷史學家.md "wikilink")，氏康於1538年至1541年間繼任家督；天文10年（1541年）氏綱死去、擔任家督成為第3代當主。一説為天文7年（1538年）氏綱隠居，並將家督讓給氏康，自己擔任後見人。氏綱死前留下5條家訓。

## 勢力擴大及三國同盟

1545年（天文14年）氏康在駿河東部與今川義元軍對陣之際，關東管領山內上杉家當主[上杉憲政](../Page/上杉憲政.md "wikilink")，聯合上杉朝定及古河公方足利晴氏，集結號稱8萬大軍，包圍僅有3000北條軍駐守的河越城。義元是為了奪回之前被北条氏綱占據的東駿河而出兵（第二次河東ㄧ亂）。氏康自駿河急行退兵之際，今川軍隨即攻陷吉原城及長久保城，狀況非常不利北条。經由甲斐新國主[武田晴信](../Page/武田信玄.md "wikilink")（日後的「信玄」）的斡旋，氏康割讓東駿河的河東之地為條件與今川義元和解，從而氏康得以回師關東，全力對抗足利上杉聯軍。

1546年（天文15年）氏康親率8千軍勢馳援河越城，首先去信兩上杉與足利：「此前所占據的土地ㄧ概歸還。」以麻痹圍城軍。並與守將北条綱成協同展開夜襲，一舉擊潰軍心渙散的足利、上杉聯軍，甚至擊斃[上杉朝定](../Page/上杉朝定.md "wikilink")，致使[扇谷上杉家絕嗣而亡](../Page/扇谷上杉家.md "wikilink")，[上杉憲政流亡上野平井城](../Page/上杉憲政.md "wikilink")，[足利晴氏遁走下總](../Page/足利晴氏.md "wikilink")。[河越夜戰北条軍以絕對劣勢之兵力取得全勝](../Page/河越夜戰.md "wikilink")，被譽為「日本戰國三大奇襲戰」之一；此役之後，北條家不僅支配武藏全境，天文19年（1550年）並攻入[上野國](../Page/上野國.md "wikilink")（今[群馬縣](../Page/群馬縣.md "wikilink")）境內，天文20年迫使[上杉憲政逃離居城平井城](../Page/上杉憲政.md "wikilink")，流亡[常陸](../Page/常陸國.md "wikilink")（今茨城縣）、越後等國。

1554年（天文23年）出兵[下總](../Page/下總國.md "wikilink")，控制自1455年[享德之亂以來關東公方的駐在地古河御所](../Page/享德之亂.md "wikilink")，逼退足利晴氏，將其幽禁於秦野，代之以由「芳春院」所出的次男義氏，並以氏照繼承大石氏、氏邦繼承藤田氏，藉由實質的門眾，氏康樹立了北条家關東霸主的地位。同年，利用今川義元出兵[三河](../Page/三河國.md "wikilink")，趁隙攻入駿河，與今川及武田援軍對陣。然而，通過今川家重臣[太原雪齋的仲介](../Page/太原雪齋.md "wikilink")，氏康終與今川義元、武田晴信達成協議（[傳說中的](../Page/傳說.md "wikilink")「善德寺會盟」），以迎娶晴信之女（[黃梅院](../Page/黃梅院.md "wikilink")）為嫡男氏政正室，並將女兒（藏春院）嫁與義元嫡男氏真做為正室等條件，締結了「甲相駿三國同盟」。

## 對抗上杉謙信和反北條勢力

三國同盟成立後，氏康加緊關東支配的步伐，與里見義堯爭奪[上總領地](../Page/上總國.md "wikilink")；然而1555年（弘治元年）三浦三崎之戰，北条水軍敗於里見水軍，氏康在[房總半島的擴張受挫](../Page/房總半島.md "wikilink")。1557年（弘治三年），足利晴氏的嫡男[藤氏趁機起兵反抗北條家](../Page/足利藤氏.md "wikilink")，結果失敗，與上杉憲政同樣流亡越後，投靠春日山城主長尾景虎（即日後的上杉謙信）。

1559年（永祿二年）將家督之位讓予氏政，隱居於小田原城，被家臣稱為「御本城様」，仍掌握家中軍政大權。

1561年（永祿四年），從流亡越後的上杉憲政處繼承上杉宗家家督名份的上杉政虎（由長尾景虎改名），以擁護正統關東公方足利藤氏為名義，大舉出兵關東；關東各地原上杉家臣及反北條勢力紛起響應，集結成號稱超過十萬的空前大軍，壓制包含古河御所在內的諸多據點，並以藤氏取代義氏為關東公方。上杉連合軍包括上野的白井長尾氏、惣社長尾氏、箕輪長野衆、沼田衆、岩下斎藤氏、金山横瀬氏、桐生佐野氏。下野的足利長尾氏、小山氏、宇都宮氏、佐野氏。下總的簗田氏、小金高城氏。武蔵的忍成田氏、羽生廣田氏、藤田衆、深谷上杉氏、岩付太田氏、勝沼三田氏。常陸的小田氏、真壁氏、下妻多賀谷氏、下館水谷氏。安房的里見氏。上總的東金酒井氏、飯櫃城山室氏，以及佐竹氏。

北条氏則包括上野國館林赤井氏、武藏國松山上田氏。下野國那須氏。下總結城氏、下總守護千葉氏、臼井原氏。上總國土氣酒井氏。常陸國大掾氏等人。守備方面，玉繩城為北条氏繁、瀧山城及河越城為北条氏堯、江戶城、小機城及由井城為北条氏照、三崎城為北条綱成、津久井城則為内藤康行，氏康、氏政父子則率軍固守小田原城。由於城堅糧足、全軍戰志堅定，加上當時發生「永祿的饑荒」，武田信玄在信濃川中島所築的海津城也完工。終使來襲的上杉軍無功而退。政虎於[鎌倉鶴岡八幡宮正式就任關東管領職後](../Page/鎌倉.md "wikilink")，在攻小田原城不克、諸將失和、糧草不濟，以及武田信玄煽動越中國一向一揆反叛等等不利狀況下，不得不收兵北返；北条軍趁勢追擊，取得局部勝利。上杉政虎自關東撤退後，北條家聲威復振，在關東支配權的爭奪中，逐漸佔得上風。其中，謙信就任關東管領時，自北条方叛離的下總國千葉氏、高城氏再度歸參，氏康自謙信歸國前的6月開始，試圖逐步奪遭上杉氏奪取的領地，9月時攻滅武藏國三田氏，領地授予氏照，此外，為奪回氏邦所繼承的藤田氏的領地，攻略秩父日尾城、天神城，順利奪回武藏北部。

之後，武藏國的小田氏、深谷城的上杉憲盛也再度歸參，也順利寢返上野國的[佐野直綱及下野國的](../Page/佐野直綱.md "wikilink")[佐野昌綱](../Page/佐野昌綱.md "wikilink")，但昌綱不久再度向謙信降伏。氏康向武藏國進軍，11月27日爆發[生野山之戰](../Page/生野山之戰.md "wikilink")，北条氏康擊退剛歷經第四次川中島之戰的上杉勢，北条趁勢向上野武藏進軍，成功使得秩父高松城降伏，完全收復氏邦的領地。
1562年（永祿5年）北条軍再度壓制古河御所，足利藤氏被擄往小田原城，終焉不明。

1563年（永祿6年），於第飼次[川中島之戰獲得戰略性勝利的武田軍](../Page/川中島之戰.md "wikilink")，攻向上杉家在北武藏的據點松山城；里見義堯應上杉輝虎（由政虎改名）之邀，派嫡男[義弘領兵馳援](../Page/里見義弘.md "wikilink")，雖突破北條軍封鎖進入武藏國境，卻因松山城陷落而只得退兵。翌年，1564年，為支援反叛北条家的[江戶城守將](../Page/江戶城.md "wikilink")[太田康資](../Page/太田康資.md "wikilink")，義弘率軍1萬2千進佔上總武藏邊境的國府台城；氏康、綱成等領兵2萬與之對抗，隨然兵力佔有優勢，但里見家精銳盡出，北条在失去遠山綱景等有力將領下苦戰而勝（[第二次國府台之戰](../Page/第二次國府台之戰.md "wikilink")），里見退回安房國，嗣後北條家勢力深入上總。

永祿8年（1565年），氏康進攻關東中原據點關宿城，該城位於利根川等水系之要地，氏康非常重視，但遭到城主簗田晴助激烈抵抗，北条軍無奈撤退（第一次關宿合戰）。之後，由於謙信攻略臼井城及和田城失敗，以及箕輪城陷落等因素，造成武藏國成田氏、深谷上杉氏、上野國由良氏、富岡氏、館林長尾氏、下野國皆川氏、上總國酒井氏、土氣（土岐）氏、原氏、正木氏等豪族均向北条氏降服。

1567年（永祿10年），氏康策動上杉家臣上野厩橋城主[北條高廣](../Page/北條高廣.md "wikilink")（與後北條氏並非同族）反叛，重挫上杉謙信的關東經略。然而，同年的[三船山之戰](../Page/三船山之戰.md "wikilink")，由氏政、氏照指揮的北條軍進攻安房國里見家，但由於正木氏等國人眾與里見氏內通，因而敗於由義弘指揮的里見軍，北條家喪失上總國南部地區，對房總半島的影響力再度受挫，女婿太田氏資更於此戰陣亡。

## 生涯後期及相越同盟的轉折

當北條武田聯手在關東地方及北[信濃](../Page/信濃國.md "wikilink")（今[長野縣](../Page/長野縣.md "wikilink")）對抗上杉的同時，東海道（範圍包括今[愛知](../Page/愛知縣.md "wikilink")、靜岡、山梨、神奈川、埼玉、[千葉](../Page/千葉縣.md "wikilink")、[茨城等縣及東京都](../Page/茨城縣.md "wikilink")）形勢大變，導致甲相駿三國同盟瓦解，牽動東日本勢力重整。1560年今川義元於[尾張](../Page/尾張國.md "wikilink")（今愛知縣西部）[桶狹間戰死後](../Page/桶狹間之戰.md "wikilink")，[三河](../Page/三河國.md "wikilink")（今愛知縣東部）岡崎城主[德川家康獨立](../Page/德川家康.md "wikilink")，今川家東海道霸權的地位開始動搖。[武田信玄為趁機奪取今川家領地](../Page/武田信玄.md "wikilink")，不惜逼死嫡男[義信](../Page/武田義信.md "wikilink")，終於1568年（永祿11年）發兵一萬二千攻入駿河；[德川家康也由三河發兵攻入](../Page/德川家康.md "wikilink")[遠江](../Page/遠江國.md "wikilink")（今靜岡縣西部）。今川家新當主氏真雖與[上杉謙信結盟](../Page/上杉謙信.md "wikilink")，且動員有一萬五千兵力，仍難獨力抵擋武田、德川兩軍交相入侵，今川軍與武田軍作戰後敗北，同時德川軍侵攻掛川城，氏真除派出援軍外，也向北条家求援，由於氏真是北条家的女婿，於是氏政親率4萬5千大軍強力干預，於薩多峠與武田軍對峙，方迫使兵力居劣勢的武田軍（一萬八千）退兵。氏康預期信玄與德川之間也互不信任，於是與德川締結密約共同夾擊駿河。此時，[富士信忠於大宮城擊退武田軍的進攻](../Page/富士信忠.md "wikilink")，信玄有鑑於兵鋒受挫並考量駿河難以防守，於是從駿河國退回甲斐。北条氏順勢奪取興國寺城、葛山城、深澤城等東駿河領地。自此，氏康與信玄轉變為敵對關係，甲相同盟出現破綻，以此為契機，北條家與[上杉謙信和解](../Page/上杉謙信.md "wikilink")，以氏康七男成為謙信養子（日後的上杉景虎），上杉方由謙信家臣[柿崎景家之子晴家至北条家擔任人質為條件](../Page/柿崎景家.md "wikilink")，雙方於永祿11年（1569年）締結「相越同盟」；[北條高廣又復仕於上杉家](../Page/北條高廣.md "wikilink")。根據「相越同盟」，謙信承認氏康外甥[足利義氏為關東管領之主](../Page/足利義氏.md "wikilink")，成為古河公方，氏康、氏政則承認謙信為公方的執事，亦即關東管領，且上野、武藏北邊等地區為上杉氏領有，謙信則承認北条氏領有相模、武藏大半的領地。

1569年（永祿12年）9月，武田軍入侵武藏國，但氏邦據守鉢形城，氏照據守瀧山城，武田軍於是撤退，同年10月，[武田信玄率軍](../Page/武田信玄.md "wikilink")2萬攻向小田原城，氏康、氏政父子決定籠城守備；武田軍攻至城下，見無法破城，4天後於城外放火撤退。氏政親率軍勢2萬餘追擊，並命分別負責守備甲州街道及秩父地方的氏照、氏邦集結另2萬兵力，意圖前後夾擊退卻的武田軍；不料氏照、氏邦所部先在相模北境的三增峠隘口與武田軍交戰，雖然討取武田家譜代家老[淺利信種](../Page/淺利信種.md "wikilink")，但仍遭武田軍擊敗，氏政聞訊隨即收兵返回小田原城（三增峠之戰）。武田軍返國後再次出兵進攻駿河，今川家於是在武田、德川兩家夾擊下滅亡；北條家聯合上杉、今川以制衡武田的戰略構想從而落空。此役受挫，刺激北條家加強對甲斐方面的防務，著名的環繞小田原城方圓九公里之「總構え」（環繞外郭及部分城下町的最外圍防禦工事），以及[八王子城築城等工程](../Page/八王子城.md "wikilink")，據信均由此而發。

相越同盟成效不如預期，[常陸](../Page/常陸國.md "wikilink")[佐竹義重等反北條大名甚且改與武田聯手](../Page/佐竹義重.md "wikilink")，依然繼續對抗北條，徒然提升[武田信玄在關東的影響力](../Page/武田信玄.md "wikilink")；有鑑於此，氏康乃決定重新檢討其同盟策略，但氏康於元龜元年（1570年）8月左右中風，元龜2年（1571年）5月10日發出最後的文書，隔年，1571年10月21日（元龜2年舊曆10月3日），氏康於小田原城病逝，享年57歲，留下「放棄相越同盟、與武田家和解」的遺命。不久，氏政遵照父命，於12月27日重新與武田家結盟，接受武田家支配駿河的事實；關東自此又再回到北條武田聯手對抗上杉的格局。

## 性格和評價

### 個人軼事

氏康年輕時曾有懦弱之名；但經素富勇名的[師傅](../Page/師傅.md "wikilink")[清水吉政教育](../Page/清水吉政.md "wikilink")，終於成長為堅強果敢的能將。第五次[河越城之戰北條軍大勝之際](../Page/河越城之戰.md "wikilink")，氏康親自領軍追擊敗逃的敵軍；部將[多目元忠為免主將涉險](../Page/多目元忠.md "wikilink")，擅發號令收兵，事後氏康未加責備，反予褒獎。

氏康文化造詣頗有名聲，尤其長於[歌道](../Page/和歌.md "wikilink")，堪稱「文武相兼之名將」。此外，戰國亂世常有因爭嗣而起的內亂；但氏康諸子團結、傳承順利，亦見其治家之功。

氏康曾在一次用餐時，看見嫡子氏政在吃茶泡飯時須重覆加茶水，便感嘆連吃飯時拿捏茶水份量這種小事都作不好，恐怕北條氏就要敗亡在氏政這一代，一語成讖。

### 領國治理

後世對氏康的[領國治理評價甚高](../Page/管治.md "wikilink")，而有「戰國第一民政家」之譽。

氏康當政的1542年（天文十一年），北條家在其勢力範圍內（包括[伊豆](../Page/伊豆國.md "wikilink")、相模兩國全境，以及[駿河](../Page/駿河國.md "wikilink")、[武藏兩國部分地區](../Page/武藏國.md "wikilink")）實行[檢地](../Page/檢地.md "wikilink")；此外，實施[稅制改革](../Page/稅.md "wikilink")、推行以[明](../Page/明朝.md "wikilink")「永樂通寶」為統一[貨幣](../Page/貨幣.md "wikilink")，奠定了後北條氏政權殷實的統治基礎。

氏康時期除建立起小田原「評定眾」、「傳馬」等[軍事制度外](../Page/軍事.md "wikilink")，在他隱居之際，還下令調查家臣領地收入及軍備負擔等狀況，由[奉行](../Page/奉行.md "wikilink")編成《小田原眾所領役帳》，以利動員管理；又頒布「德政令」，與民生息，使小田原[城下町發展成關東首屈一指的繁榮市街](../Page/町.md "wikilink")，吸引了為數眾多的文化人及各種工藝職人。此外，「目安箱」（供領民直接投訴用）、官僚評定，以及明定田賦「四公六民」等制度，也發揮了攏絡領民、監察家臣的功能；由於成效良好，這些制度後來都被統治關東的[德川家康採納](../Page/德川家康.md "wikilink")，沿用至[江户時代](../Page/江户時代.md "wikilink")。

### 軍事外交

在軍事方面，氏康領導北條家擊破山內、扇谷兩上杉家及古河公方等傳統勢力，又與「越後之龍」上杉謙信、「甲斐之虎」武田信玄等名將周旋，立於不敗之地，博得「相模之獅」之名。

善戰之餘，氏康外交手腕務實、靈巧，也是北條家能在強鄰環伺中發展壯大的原因之一。他放棄前代自「河東之亂」以來奪取的東駿河領地，而與強鄰今川義元化敵為友，終能達成消滅兩上杉家，奪取武藏、[上野等國領地的戰略目標](../Page/上野國.md "wikilink")；與今川、武田共同締造三邊同盟，確定彼此勢力範圍後，又利用上杉謙信、武田信玄兩強相爭的局面，扮演有效的平衡者，在避免決戰的狀況下保全了北條家在關東地方的大部分擴張果實。

## 家臣團

### 親族及直屬家臣

  - 成年[男子](../Page/兒子.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [北條氏政](../Page/北條氏政.md "wikilink")（嫡男）
  - [北條氏照](../Page/北條氏照.md "wikilink")
  - [北條氏邦](../Page/北條氏邦.md "wikilink")
  - [北條氏規](../Page/北條氏規.md "wikilink")
  - [北條氏忠](../Page/北條氏忠.md "wikilink")
  - [北條氏光](../Page/北條氏光.md "wikilink")
  - [上杉景虎](../Page/上杉景虎.md "wikilink")（過繼予上杉謙信）

<!-- end list -->

  - 一門（親族）眾

<!-- end list -->

  - [北條幻庵](../Page/北條幻庵.md "wikilink")（叔父）
  - [北條為昌](../Page/北條為昌.md "wikilink")（胞弟，相模玉繩城主）
  - [北條綱成](../Page/北條綱成.md "wikilink")（為昌養子，繼任玉繩城主）
  - [北條氏繁](../Page/北條氏繁.md "wikilink")（綱成嫡男）
  - [北條綱房](../Page/北條綱房.md "wikilink")（為昌養子）
  - [北條氏堯](../Page/北條氏堯.md "wikilink")（胞弟）
  - [北條綱高](../Page/北條綱高.md "wikilink")（義兄弟）

<!-- end list -->

  - 五色備（直屬部隊）、御馬迴（侍衛）、評定（幕僚）、[奉行](../Page/奉行.md "wikilink")、[忍者諸眾](../Page/忍者.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [多目元忠](../Page/多目元忠.md "wikilink")
  - [間宮綱俊](../Page/間宮綱俊.md "wikilink")
  - [間宮康俊](../Page/間宮康俊.md "wikilink")
  - [梶原景宗](../Page/梶原景宗.md "wikilink")
  - [安藤良整](../Page/安藤良整.md "wikilink")
  - [石巻康敬](../Page/石巻康敬.md "wikilink")
  - [山角康定](../Page/山角康定.md "wikilink")
  - [板部岡江雪齋](../Page/板部岡江雪齋.md "wikilink")
  - [風魔小太郎](../Page/風魔小太郎.md "wikilink")

### 御由緒六家等世襲宿老、家老

  - [大道寺盛昌](../Page/大道寺盛昌.md "wikilink")（相模鎌倉代官）
  - [大道寺政繁](../Page/大道寺政繁.md "wikilink")（武藏河越城代）
  - [松田憲秀](../Page/松田憲秀.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 伊豆眾

<!-- end list -->

  - [清水綱吉](../Page/清水綱吉.md "wikilink")
  - [清水吉政](../Page/清水吉政.md "wikilink")
  - [清水康英](../Page/清水康英.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 駿河眾

<!-- end list -->

  - [垪和氏堯](../Page/垪和氏堯.md "wikilink")
  - [垪和氏續](../Page/垪和氏續.md "wikilink")（駿河興國寺城主）
  - [垪和康忠](../Page/垪和康忠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 小机眾（南武藏）

<!-- end list -->

  - [笠原綱信](../Page/笠原綱信.md "wikilink")
  - [笠原信為](../Page/笠原信為.md "wikilink")
  - [笠原康勝](../Page/笠原康勝.md "wikilink")
  - [笠原政堯](../Page/笠原政堯.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [江戶眾](../Page/江戶.md "wikilink")（東武藏）

<!-- end list -->

  - [富永直勝](../Page/富永直勝.md "wikilink")
  - [遠山綱景](../Page/遠山綱景.md "wikilink")
  - [遠山隼人佐](../Page/遠山隼人佐.md "wikilink")
  - [遠山政景](../Page/遠山政景.md "wikilink")
  - [遠山康光](../Page/遠山康光.md "wikilink")

### 降將

  - [太田資高](../Page/太田資高.md "wikilink")（原武藏江户城主）
  - [大石定久](../Page/大石定久.md "wikilink")（原武藏守護代；將家督之位讓予北條氏照）
  - [藤田康邦](../Page/藤田康邦.md "wikilink")（原武藏天神山城主；將家督之位讓予北條氏邦）
  - [太田資顯](../Page/太田資顯.md "wikilink")（原武藏岩付城主）

<!-- end list -->

  - [上田朝直](../Page/上田朝直.md "wikilink")（武藏松山城主）
  - [上田長則](../Page/上田長則.md "wikilink")
  - [上田憲定](../Page/上田憲定.md "wikilink")
  - [成田長泰](../Page/成田長泰.md "wikilink")（武藏忍城主）
  - [成田氏長](../Page/成田氏長.md "wikilink")
  - [成田泰季](../Page/成田泰季.md "wikilink")

## 登場作品

### 小說

  - 北條氏康（[學研](../Page/學研.md "wikilink")、著）
  - 北條氏康：與信玄、謙信爭霸的關東之雄（[PHP研究所](../Page/PHP研究所.md "wikilink")、著）
  - 北條氏康：構築關東王道樂土的男人（PHP研究所、著）
  - 面傷 北條氏康（、二階堂玲太著）
  - 北條龍虎傳（[新潮社](../Page/新潮社.md "wikilink")、著）

### 影視劇

  - [天與地](../Page/天與地_\(大河劇\).md "wikilink")（1969年、[NHK大河劇](../Page/NHK大河劇.md "wikilink")、演：）

  - （1986年、TBS、演：）

  - [武田信玄](../Page/武田信玄_\(大河劇\).md "wikilink")（1988年、NHK大河劇、演：）

  - [風林火山](../Page/風林火山_\(大河劇\).md "wikilink")（2007年、NHK大河劇、演：）

  - [女城主 直虎](../Page/女城主_直虎.md "wikilink")（2017年、NHK大河劇、演：）

## 註腳

<references/>

## 參見

  - [後北條氏](../Page/後北條氏.md "wikilink")
  - [關東公方](../Page/關東公方.md "wikilink")
  - [關東管領](../Page/關東管領.md "wikilink")
  - [河越城之戰](../Page/河越城之戰.md "wikilink")

[Category:戰國大名](../Category/戰國大名.md "wikilink")
[Ujiyasu](../Category/後北條氏.md "wikilink")
[Category:相模國出身人物](../Category/相模國出身人物.md "wikilink")

1.  日本古代習以[中國古都](../Page/中國首都.md "wikilink")[洛陽的](../Page/洛陽.md "wikilink")「洛」字借代「都城」；所謂「上洛」，即指派駐地方的官員前往[京都一事](../Page/京都.md "wikilink")。
2.  義忠於1476年意外戰死後，其堂兄弟[小鹿範滿出面與年幼的龍王丸爭奪家督之位](../Page/小鹿範滿.md "wikilink")；今川家臣因此分成兩派，僵持不下，最後以範滿暫代家督，待龍王丸成年後歸政為條件，勉強達成協議。1487年龍王丸成年，盛時應北川殿的請求，自京都來到駿河，打敗支持小鹿範滿的勢力，擁立氏親；從此，盛時成為今川家的客將，先利用關東「享德之亂」（反幕府的鎌倉／古河公方[足利成氏](../Page/足利成氏.md "wikilink")，對抗山內、扇谷兩上杉家以及幕府派遣的堀越公方）的契機，奪取伊豆國領地，再趁「長享之亂」（兩上杉家互鬥）之機，轉戰於相模國境，奪取小田原城。
3.  「鎌倉公方」在室町幕府的統治體制中，原為代替遠在京都的[征夷大將軍統攝東日本的代理人](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")，「公方」即為當時武家對將軍的敬稱；但自四代[足利持氏以來](../Page/足利持氏.md "wikilink")，鎌倉公方卻變成一不受幕府管制的政治、軍事勢力，並於對抗幕府及上杉聯軍的戰爭中，移往古河城，成為「古河公方」。「關東管領」原為隨鎌倉公方「下向」關東的輔臣，例由名門上杉氏出任，後與鎌倉公方對立，內部又因爭奪關東管領名義而分裂為山內（宗家）、扇谷兩家。上述武家高層的權力鬥爭，在關東地方造成了持續數十年混戰的局面，給許多中階武士和地方豪族創造了抬頭的機會。氏綱改氏北條，顯示其效法[桓武](../Page/桓武天皇.md "wikilink")[平氏出身的執權北條氏](../Page/平氏.md "wikilink")，雄踞關東、把持幕政的雄心——亦即志在取關東管領而代之，可見新興勢力後北條氏，自始即以上杉氏為主要挑戰對象；且就[地緣政治而言](../Page/地緣政治.md "wikilink")，後北條氏所奪取的領國——伊豆、相模、武藏，原守護名義均為上杉家所有，雙方間之敵意實難化解。
4.  [下總國位於今東京都與埼玉](../Page/下總國.md "wikilink")、千葉、茨城諸縣的交界地帶，[上總國則相當於今千葉縣中部](../Page/上總國.md "wikilink")；兩地在古代合稱「總州」，在戰國時代是古河公方、上杉氏，以及宇都宮、結城、千葉、里見等勢力角逐的主要戰場。